\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{2. Stunde}: Schleifen und Matrizen}
\addbibresource{../refs/02.bib}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ergänzung zur letzten Stunde}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Arbeitsorte}
PC-Pools:\\

Alles was nicht in eurem Verzeichnis abgespeichert ist, wird beim Abmelden gelöscht.
\begin{minted}[bgcolor=lightgrey]{bash}
cd ~/<s-nummer>-home
\end{minted}

Windows:
\begin{minted}[bgcolor=lightgrey]{bash}
cd /mnt/c # für C:\
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[standout]
Kleiner Unix-Exkurs
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ziel der heutigen Stunde}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Matrixmultiplikation}
  \begin{center}
    \Huge
    $c_{ij} = \sum_{k=1}^{n} a_{ik}b_{kj}$
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Unser erstes C-Programm (Wiederholung)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Unser erstes C-Programm}
\begin{minted}[linenos, fontsize=\tiny]{c}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>

/* The main thing that this program does. */
int main(void) {
// Declarations
  double A[5] = {
    [0] = 9.0,
    [1] = 2.9,
    [4] = 3.E+25,
    [3] = .00007,
  };
  // Doing some work
  for (size_t i = 0; i < 5; ++i) {
    printf("element %zu is %g,\tits square is %g\n", i, A[i], A[i] * A[i]);
  }

  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
\cite[vgl.][Seite 2]{modernc}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Präprozessor-Anweisungen}
Includes:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
\end{minted}
\pause
Kopiert Inhalte an den Beginn der Datei (copy \& paste)\\\pause
Bibliotheken stellen zusätzliche Funktionen zur Verfügung\\\pause
stdio.h liefert die Funktion:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
printf();
\end{minted}
\\\pause
stdlib.h beinhaltet die Konstante:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
EXIT_SUCCESS
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Allgemeines}
Hauptfunktion:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int main(void) {
  [Anweisung];
  ...
  return EXIT_SUCCESS;
}
\end{minted}
Jedes C-Programm enthält \textbf{genau eine} main-Funktion!\\\pause
Anweisungen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Anweisung];

/* Beispiel */
printf("Hello World!");
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{For-Schleife}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{For-Schleifen}
Grundsätzlicher Aufbau:
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize, bgcolor=lightgrey]{c}
for([Initialisierung]; [Bedingung]; [Zählfunktion]) {
  [Anweisung];
  ...
}
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiele: For-Schleifen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 0; i < 5; ++i) {
    printf("%zu. Ausgabe\n", i + 1);
}
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 0, j = 5; i < j; ++i) { }
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 5; i; --i) { }
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for(;;) { }
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Variablen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Variablen}
Deklaration:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] [Name];

/* Beispiel */
size_t i;
\end{minted}
\pause
Wertzuweisung:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Variable] = [Wert];

/* Beispiel */
i = 0;
\end{minted}
Variable und Wert sollten vom \textbf{selben} Typ sein!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Variablen}
Variablen sollten \textbf{immer} initialisiert werden:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] [Name] = [Intitalisierung];

/* Beispiel */
size_t i = 0;
\end{minted}
\pause
Für Variablennamen sind \textbf{nur} englische Buchstaben, Zahlen sowie \_ zugelassen. Also kein ä, ö, ü, ß oder Ähnliches\smallskip\\\pause
Schlüsselwörter sind \textbf{nicht} erlaubt! \\
z.B. for, return, void, int, double, \dots\smallskip\\\pause
Stile: camelCaseIdentifers oder snake\_case\_identifiers\smallskip\\\pause
Gebt Euren Variablen \textbf{sinnvolle} Namen wie: height, width, \dots
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Festkommazahlen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Festkommazahlen}
    Schlüsselwörter: \textbf{\texttt{short}, \texttt{int}, \texttt{long}}\smallskip\\\pause
    Werden als Binärzahl mit \textbf{fester} Länge gespeichert\smallskip\\\pause
    Können vorzeichenbehaftet (\textbf{\texttt{signed}})[voreingestellt] oder vorzeichenlos (\textbf{\texttt{unsigned}}) sein\smallskip\\\pause
    Wertebereiche sind abhängig von der Rechnerarchitektur!

    \vfill

    \begin{table}
    \caption*{Beispiele für 64Bit-Architekturen}
    \begin{tabular}{@{} ll @{}}
		\toprule
    	Typ & Gültigkeitsbereich \\
		\midrule
    	\textbf{\texttt{int}} & -2.147.483.648 bis 2.147.483.647 \\
    	\textbf{\texttt{unsigned short}} & 0 bis 65535 \\
		\bottomrule
    \end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Wahrheitswerte}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Werte vergleichen}
Zweistelliger Ausdruck:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Operant] [Operator] [Operant] -> {true, false}
\end{minted}
\pause
Operatoren: \textbf{\texttt{<}, \texttt{>}, \texttt{>=}, \texttt{<=}, \texttt{==}, \texttt{!=}} \\
\textbf{Wichtig:} \texttt{=} für Zuweisungen, \texttt{==} für Vergleiche \\\pause

Beispiel:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 0; i < 5; ++i) { }
\end{minted}
\pause
$\texttt{5 < 7} \mapsto true;$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Werte abbilden}
Einstelliger Ausdruck:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Operant] -> {true, false}
\end{minted}
\pause
Es gilt:
\begin{equation*}
\begin{split}
	0 &\mapsto false\\
	sonst &\mapsto true
\end{split}
\end{equation*}
\pause

Beispiel:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
for (size_t i = 5; i; --i) { }
\end{minted}
\pause
$\texttt{(5 < 7) == 1} \mapsto true$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arithmetik}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Arithmetische Funktionen}
Grundsätzlicher Aufbau:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Operant] [Operator] [Operant]
\end{minted}
\pause
Operatoren: \textbf{\texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}, \texttt{\%}} (modulo)\smallskip\\\pause
Es gelten die bekannten Gesetze: \\
Punkt vor Strichrechnung, Klammersetzung, \dots\\\pause
\vfill
Ergebnisse müssen wieder gespeichert werden:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
[Variable] = [Arithmetischer Ausdruck];
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Beispiele: Arithmetische Funktionen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int a = 5;
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int b = a * 2;
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int c = (a + b) % 2;
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int d = a / 2; // Vorsicht!
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Kurzschreibweisen}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Kurzschreibweisen}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int l = 1, s = 1;
l = l * 5; /* lang */
s *= 5; /* kurz */
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int l = 0, s = 0;
l = l + 1; /* lang */
++s; /* kurz */
\end{minted}
\pause
Prä- vs. Postinkrement/-dekrement:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int s = 0;
int x = ++s; /* x == 1, s == 1 */
int y = s++; /* y == 0, s == 1 */
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Arithmetische Funktionen}
\textbf{Vorsicht}: Wertebereiche könnten überschritten werden!\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
unsigned short i = 0 - 1;
\end{minted}
\pause
Ergebnis:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
i == 65535

i != -1
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arrays}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Arrays}
Grundsätzlicher Aufbau:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize, bgcolor=lightgrey]{c}
[Typ] [Name][[Länge]] = { [[Feld]] = [Wert], ... };
\end{minted}
\pause
Beispiel:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
double A[5] = {
    [0] = 9.0,
    [1] = 2.9,
    [4] = 3.E+25,
    [3] = .00007,
  };
\end{minted}
Vergleichbar mit Vektoren \\
$x = (x_1, x_2, \dots ,x_n)^T$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Arrays}
Arrays beginnen mit 0!\smallskip\\\pause
Besitzt n Elemente\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int A[n];
\end{minted}
\pause
$\{ x_0, x_1, \dots, x_{n-1}\}$\\
\pause
Beispiele:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int A[5];
for (size_t i = 1; i <= 5; ++i) { A[i-1] = 0; }
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int A[5];
for (size_t i = 0; i < 5; ++i) { A[i] = 0; }
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Mehrdimensionale Arrays}
\textbf{Idee:} Arrays in Arrays
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int A[5];
int B[5];
int* C[2] = { A, B };
\end{minted}
\pause
Das geht aber auch einfacher:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int A[i][j] = { [0][0] = 1, ... };

int A[i][j] = {{1,2,...}, {3,4,...}, ...};
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aufgabenstellung}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Aufgabenstellung}
Implementierung der Matixmultipliaktion für quadratische Matrizen fester Größe: \\\pause
\\
$c_{ij} = \sum_{k=1}^{n} a_{ik}b_{kj}$\\\pause
\\
Hilfsmittel:\vspace{-4mm}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
/* Deklaration, Zuweisungen */
[typ] [name] = [wert];
/* Arrays */
[typ] [name][n][m] = { [values] };
/* For-Schleifen */
for([init]; [bedingung]; [zähler]) { }
/* Ausgabe */
printf("| %d %d %d |", m[0][i], m[1][i], m[2][i]);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[standout]
Matrixmultiplikation mit mehrdimensionalen Arrays
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Textrechte}
\printbibliography[keyword=textref, heading=none]
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
